\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}

\title{Recht voor Informatici\\Opdracht 1}
\author{Erin van der Veen}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Apple moet Ierland dertien miljard euro aan belastingvoordeel terugbetalen}
"Apple moet Ierland dertien miljard euro aan belastingvoordeel terugbetalen" is een artikel van tweakers.net\footnote{https://tweakers.net/nieuws/115103/apple-moet-ierland-dertien-miljard-euro-aan-belastingsvoordeel-terugbetalen.html}. Tweakers.net werkt niet met "katernen" maar gebruikt in plaats daarvan "tags" die grofweg beschrijven waar het artikel over gaat. Het hierboven genoemde artikel heeft de tags: Politiek en recht, Apple, Belasting en Europese unie toegewezen gekregen.

Het artikel beschrijft hoe twee bedrijven: \textit{Apple Sales International} en \textit{Apple Operations Europe}, volgens een Europese Commissie, ten onrechte staatssteun kregen van Ierland. De staatssteun werd ontvangen gebruik van, inmiddels niet meer bestaande, wetten. Deze wetten maakte het mogelijk voor de twee bedrijven om van de winst door te spelen naar hoofdkantoren die niet ``echt'' bestonden. \textit{Apple Sales International} wist bijvoorbeeld in 2011 zestien miljard euro winst te behalen, door het doorspelen hoefde het bedrijf echter maar belasting over vijftig miljoen euro te betalen.

De bedrijven betaalde hierdoor ``in 2013 en 2014 respectievelijk 1 en 0.005 procent'' belasting, aldus tweakers.net.

De Europese Commissie is niet van mening dat de twee bedrijven illegaal handelde, in plaats daarvan pleit ze dat er geen sprake was van ``feitelijke economische rechtvaardiging''. Hieruit volgt ook rechtsvraag: ``Was het belastingvoordeel dat \textit{Apple Sales International} en \textit{Apple Operations Europe} ontving in Ierland feitlijk gegrond?''.

Er is nog geen uitspraak geweest van de Europese rechter. Apple heeft al wel laten weten dat ze bang zijn dat de uitspraak een diepgaand en schadelijk effect zal hebben op investeringen en banen in Europa.
\end{document}
